 % Configuracion del Documento
%===============================================================================

\documentclass[a4paper,  titlepage, openany, oneside, final, 12pt]{book}

\usepackage{fancyhdr, graphicx} % Required for the inclusion of images
\usepackage{natbib} % Required to change bibliography style to APA
\usepackage{amsmath} % Required for some math elements
\usepackage{acronym}
\usepackage{nomencl}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage[toc]{glossaries}
\usepackage{titlesec}

\usepackage[spanish]{babel} % Para separar correctamente las palabras
\usepackage[utf8]{inputenc} % Este paquete permite poner acentos y eñes usando c
\usepackage[titletoc,toc,title]{appendix}
\usepackage{titlepic}
\usepackage{enumitem}
\setlist[enumerate]{label*=\alph*),ref=\alph*}

\usepackage{setspace}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{epstopdf}
\DeclareGraphicsRule{.tif}{png}{.png}{`convert #1 `dirname #1`/`basename #1 .tif`.png}

\usepackage{color}
\usepackage[table,xcdraw]{xcolor}


\usepackage{float}
\restylefloat{table}

\definecolor{lightgrey}{rgb}{0.9,0.9,0.9}
\definecolor{darkgreen}{rgb}{0,0.6,0}

\usepackage{listings}
\lstset{language=Python,
        basicstyle={\fontsize{8px}{8px}\ttfamily\bfseries},
        commentstyle=\color{red}\itshape,
        stringstyle=\color{darkgreen},
        showstringspaces=false,
        breaklines=true,
        keywordstyle=\color{blue}
\bfseries}



% Metadata info
%\usepackage{ifpdf}
%\ifpdf
%  \pdfinfo{
%    /Author (Ivan Jimenez;Efrain Orozco)
%    /Title (AMBIENTE MULTI-AGENTE ROBÓTICO PARA LA
%NAVEGACIÓN COLABORATIVA EN ESCENARIOS ESTRUCTURADOS)
%    /Keywords (Busqueda En Anchura;Busqueda En Profundidad;Busqueda Costo Uniforme;Busqueda A*)
%  }
%\fi

\setlength\parindent{0pt} % Removes all indentation from paragraphs



\renewcommand\thesection{\arabic{section}} % Make numbering in the enumerate environment by letter rather than number (e.g. section 6)
\newcommand{\abs}[1]{\left\vert#1\right\vert}
\newcommand{\baselinestrech}{2}
%\usepackage{times} % Uncomment to use the Times New Roman font



%===============================================================================

% Informacion del Documento
%===============================================================================


\textheight=23.5cm
\textwidth=15.8cm   
\topmargin=0cm
\oddsidemargin=0.5cm
\parindent=0mm
\renewcommand{\rmdefault}{phv} % Arial
\renewcommand{\sfdefault}{phv} % Arial

%===============================================================================
%tabla de glosario
\makeglossaries
\input{glossary.tex} 
%===============================================================================


%===============================================================================

\begin{document}
%Portada
%===============================================================================
\begin{titlepage}
\begin{center}
\vspace*{-1in}
%\begin{figure}[htb]
%\begin{center}
%\includegraphics[width=8cm]{images/logo.jpg}
%\end{center}
\begin{center}
\begin{Large}
\vspace*{0.7in}
\textbf{SISTEMA DE DIÁLOGO HUMANO-ROBOT UTILIZANDO RAZONAMIENTO BASADO EN CASOS} \\
\end{Large}
\end{center}
%\end{figure}
\begin{large}
\vspace*{3.5in}
EFRAIN ALFONSO OROZCO OCAMPO\\
KAREN DAYANA QUIROGA VILLALOBO\\
\end{large}
\begin{large}
\vspace*{3in}
UNIVERSIDAD POPULAR DEL CESAR\\
\end{large}
\vspace*{0.1in}
\begin{large}
INGENIERIA Y TECNOLOGICAS\\
\end{large}
\begin{large}
\vspace*{0.1in}
INGENIERIA DE SISTEMAS\\
\end{large}
\vspace*{0.1in}
\begin{large}
VALLEDUPAR\\
\end{large}
\vspace*{0.1in}
\begin{large}
2016
\end{large}
\end{center}
\pagebreak \begin{center}
\begin{Large}
\vspace*{0in}
\textbf{SISTEMA DE DIÁLOGO HUMANO-ROBOT UTILIZANDO RAZONAMIENTO BASADO EN CASOS} \\
\end{Large}
\begin{large}
\vspace*{1.0in}
Autores: \\
\vspace*{0.2in}
EFRAIN ALFONSO OROZCO OCAMPO\\
KAREN DAYANA QUIROGA VILLALOBO\\
\end{large}
\begin{large}
\vspace*{0.6in}
Trabajo de tesis para optar el título de ingeniero de sistemas\\
\end{large}
\begin{large}
\vspace*{0.8in}
Director:\\
\vspace*{0.2in}
Jenis del Carmen Sagbini Echávez \\
\end{large}
\begin{large}
\vspace*{0.8in}
CoDirector:\\
\vspace*{0.1in}
Adith Perez Orozco \\
\end{large}
\begin{large}
\vspace*{1.0in}
UNIVERSIDAD POPULAR DEL CESAR\\
\end{large}
\vspace*{0.1in}
\begin{large}
INGENIERIA Y TECNOLOGICAS\\
\end{large}
\begin{large}
\vspace*{0.1in}
INGENIERIA DE SISTEMAS\\
\end{large}
\vspace*{0.1in}
\begin{large}
VALLEDUPAR\\
\end{large}
\vspace*{0.1in}
\begin{large}
2016
\end{large}
\end{center}
\end{titlepage}
%===============================================================================

%tabla de contenido
%===============================================================================
\setcounter{page}{1}
\renewcommand{\contentsname}{Tabla de Contenidos}
\cleardoublepage
\tableofcontents% indice de contenidos
\addcontentsline{toc}{chapter}{Tabla de contenido} % para que aparezca en el indice de contenidos
%\listoftables % indice de tablas
%===============================================================================
%tabla de figura
%===============================================================================
\cleardoublepage
\addcontentsline{toc}{chapter}{Lista de Figura}
%\addcontentsline{toc}{chapter}{Lista de Figura}  para que aparezca en el indice de contenidos
\renewcommand{\listfigurename}{LISTA DE FIGURAS}
\listoffigures
%===============================================================================
%----------------------------------------------------------------------------------------
% comenzamos la propuesta
%----------------------------------------------------------------------------------------
\chapter{PROPUESTA DE TRABAJO DE GRADO}
%----------------------------------------------------------------------------------------
% SECTION 1 se puede cambiar esto
%----------------------------------------------------------------------------------------
\spacing{2}
\section{DESCRIPCIÓN GENERAL DEL PROYECTO}

\subsection{Título del Proyecto de Grado}
Sistema de Diálogo Humano-Robot Utilizando Razonamiento Basado en Casos

\subsection{Dirección de Ejecución}
El presente proyecto es de ámbito abierto, donde se estudia el razonamiento en casos para sistemas de diálogos entre humano y robot. Los autores proyectan realizar un prototipo de funcionamiento canalizando su creación a través del semillero de investigación GISICO, perteneciente al programa de Ingeniería de Sistemas de la universidad popular del Cesar.

\subsection{Lapso de Ejecución}
Diez(10) meses aproximadamente.

\subsection{Organismo o Institución Responsable del Proyecto}
Proyecto de investigación puro o fundamental, donde la empresa beneficiaria es grupo de investigación GISICO y la Facultad de Ingeniería y Tecnológicas. Por tratarse de una  investigación sin aplicacion directa, las apliaciones posteriores no dependen de este trabajo de grado. No existe un organismo o institución responsable por ser una propuesta abierta para un sistema de diálogo humano-robot mediante el uso de razonamiento basado en casos por lo que se pretende un prototipo ejecutable y probado en laboratorios de electrónica. El proyecto busca desarrollo científico y el avance en tecnología e innovación como lo propone Colciencias.


\subsection{Información de Contacto de los Estudiantes}

\begin{table}[H]
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
\hline
\textbf{Nombres} & \textbf{Apellidos} & \textbf{Cedula}  & \textbf{Telefono}   & \textbf{Correo Electronico}   \\ \hline
Karen Dayana               & Quiroga Villalobo    & 1007245950      & 3104106125                  & kdqv@hotmail.com      \\ \hline

Efrain Alfonso              & Orozco Ocampo     & 1067724129      & 3506108918                  & efrainorozco@ghostmail.com      \\ \hline

Jenis del Carmen               & Sagbini Echávez     &  49734804    & 3002900321                  &  jenissagbini@unicesar.edu.co      \\ \hline

Adith               & Perez Orozco     &  79985291    & 3012076195                  &  adithperez@unicesar.edu.co      \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}


\subsection{Línea y Sublínea de Investigación del Proyecto}
La línea de investigación de este proyecto se enmarca en inteligencia artificial porque permite darle razonamiento mediante un sistema de ayuda de decisión, al momento de interactuar un humano con una máquina.% incluir la importancia de la inteligencia artificial \\ 

Sub-línea: El proyecto se enmarca en la sublínea análisis de decisiones, sistema de ayuda de decisión y predicción, dado que se fundamentan en la capacidad de otorgar capacidades netamente humanas a robots o computadoras. Al respecto, los resultados del proyecto pretenden solucionar objetivo en todas sus ramas, solucionar lo mas eficientemente posible un problema, por eso el desarrollo de análisis de decisiones es una muy buena herramienta para hacerlo. %mejorar redacción

%----------------------------------------------------------------------------------------
% comenzamos estado del arte
%----------------------------------------------------------------------------------------
\bigskip \section{DESCRIPCIÓN SITUACIONAL}
\subsection{ESTADO DEL ARTE}

\bigskip En la actualidad, la interacción entre  humano-robot ha pasado de ser una idea de investigación a convertirse en una realidad dada en diferentes niveles. Desde el nivel más bajo de interacción usado a través de dispositivos de entrada como teclados, generando códigos de comandos para que la máquina (robot) interprete, hasta el nivel más alto como la interacción con el ser humano haciendo uso de la voz o la expresión corporal. % empezar a definir un robot e incluir autores.

\bigskip
\bigskip Este tipo de robot se puede definir como social, dado que la interacción humano-maquina adquiere un nivel relevante \cite{FND2003}. En esta sección se presenta una descripción de trabajos relacionados con el tema objeto de estudio de este proyecto, y que han sido revisado por los autores del mismo. 

\pagebreak \textbf{A Nivel internacional}

\bigskip En España, Fernando Alonso Martín, para la Universidad de Carlos III de Madrid en el año 2014, realizó su tesis doctoral llamada “Sistema de Interacción Humano-Robot Basado en Diálogos Multimodales y Adaptables”, la cual se basó en desarrollar diversas técnicas que tenían como finalidad, por un lado que el sistema/robot se expresara de modo y manera que los usuarios pudieran comprenderlo, sin necesidad de hacer un esfuerzo extra con respecto a la interacción con personas. Por otro lado, que el sistema/robot interpretara lo que los usuarios expresaran sin la necesidad de que estos lo hicieran de modo distinto a como suelen comunicarse con otras personas. En conclusión, perseguía imitar a los seres humanos en su manera de actuar\cite{Fernando2014}.%mejorar redacción en los dos últimos renglones.

%Por otro lado, que el sistema/robot interpretara lo que los usuarios expresaran sin la necesidad que tengan que hacerlo de modo distinto a como lo harían para comunicarse con otra persona.


\bigskip Para ello se desarrolló un sistema de interacción natural denominado Robotics Dialog System (RDS), el cual permite una interacción entre el robot y el usuario (humano) usando los diversos canales de comunicación disponibles. Este sistema completo consta de varios módulos que busca alcanzar los objetivos de interacción deseados, está basado en una arquitectura de control robótica y se comunica con el resto de sistemas que lo componen, como son los sistemas de toma de decisiones, secuenciación, comunicación, juegos, percepción sensorial, expresión, entre otros.

\bigskip Los aportes de esta tesis al sistema al área de Interacción Humano-Robot (HIR), se producieron a dos niveles. En un nivel superior, se presenta el sistema de interacción humano-robot (RDS) mediante diálogos multimodales. En un nivel inferior, en cada componente desarrollado para el sistema  RDS, realizo contribuciones a investigaciones generales  y particulares al área tratada. La mayoría de estas contribuciones se encuentran respaldas mediante publicación en revistas científicas.


\bigskip Por otro lado En México, Carlos Fernández Ramos López en el 2009 presento la tesis “Sistema de Interacción Humano-Robot basado en voz para el entrenamiento de comportamientos” en la cual diseña e implanta un sistema de interacción entre humano-robot, utilizando como medio de comunicación el lenguaje de voz, que le permite a un robot de laboratorio SonyAIBO ERS-7 aprender comportamientos; para ello hizo uso la de herramienta CLSU Speech Tool Rapid Application Development (RAD) en cada proceso de reconocimiento y síntesis de voz dentro del entorno del fútbol robótico de RoboCup utilizado como ambiente de prueba \cite{Carlos2009}.

\bigskip En conclusión, el uso de la voz en el desarrollo de sistemas de interacción humano-robot puede llegar a ser una herramienta de gran utilidad para una posible comunicación más natural con los robots, particularmente aquellos que están enfocados en brindar servicios asistenciales o sociales; así, se puede evitar que los usuarios tengan que lidiar con interfaces difíciles de manejar o poco naturales.

\bigskip Posteriormente en México, Sidorov y otros \cite{Grigori2014} presentaron el artículo: “Modelo Computacional del Diálogo Basado en Reglas Aplicado a un Robot Guía Móvil”, en el 2014. En este artículo presentaron un modelo de control del diálogo para un robot móvil que funciona como guía de museo, capaz de entablar conversaciones con el visitante, además de poder moverse libremente de manera autónoma en el espacio representado.

\bigskip El modelo de diálogo que desarrollaron para el robot guía con el visitante incluyó tres tipos de actos: el acto de habla, los bloques de habla, y los bloques multimodales.

\bigskip Cada tipo de acto correspondía a un conjunto de acciones dependiendo del tipo de situación en el que el robot y el visitante se vieran involucrados. Por ejemplo, los actos del habla correspondían al conjunto de expresiones simple como sugerencias, inicios de diálogos, finalización de diálogos. En el caso de los bloques del habla describieron los actos compuestos organizados como una secuencia en la cual se interconectan a través de la intención comunicativa entre el robot guía y el visitante. En este bloque se consideron tres tipos de situaciones como:  

\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{1em}
  \item los bloques fronterizos: (saludo (Gretting) + Presentación de la persona (Introdution) + Propuesta de la visita (Tour-Poporsal)).
  \item Bloques fronterizos, los cuales son textos narrativos o presentaciones que contienen información acerca de los objetos de demostración expuestos en el museo.
  \item Bloques secundarios, relacionados cuando el robot guía sugería utilizar los servicios secundarios (baños y fuentes de agua). Por último  el bloque multimodales que se presentan como las acciones  no verbales realizados por el robot guía como el desplazamiento del robot guía hacia un objetivo sugerido por él mismo.
\end{itemize}

\bigskip Este modelo de diálogo se representa en la forma de un conjunto de fases y acciones, las cuales llevan el diálogo  de una fase a otra, a través de la siguiente regla: el estado del robot y condición(si se cumple) la acción(que hacer)  nuevo estado del robot. En conclusión el modelo de control de diálogo en la comunicación con un robot guía móvil propuesto es universal en su arquitectura y proporcional los medios para el modelado formal del diálogo con el robot móvil autónomo.   %Falta nacional y en local decir que no se encontró


\bigskip \textbf{A Nivel Nacional}

\bigskip En Colombia se han desarrollado artículos y tesis relacionados con prototipos de robot que son capaces de entablar un diálogo con humanos de manera autónoma y natural. Dentro de los cuales se presentan los siguientes trabajos: 

\bigskip En Medellín, Zapata Y Mesa publican un artículo titulado Los Modelos de Diálogo y sus Aplicaciones en Sistemas de Diálogo Hombre-Máquina: Revisión de la Literatura, en 2009, donde recolectan diferentes técnicas existentes para la construcción de modelos de diálogo utilizados en el proceso de interacción a través del diálogo entre Humano-Máquina además de algunos diversos sistemas informáticos construidos a partir de estas técnicas, con el fin de determinar la aplicabilidad de estos modelos y sistemas en el proceso de captura de requisitos para la aplicación de software.

\bigskip La investigación realizada abarca los sistemas de diálogos que se encuentran divididos en: sistemas pregunta-respuesta y sistemas de diálogos intencionales, cada uno de ellos aplicados a Sistemas de diálogo Humano-Máquina, este artículo se basó en recopilación de información pero no de aplicabilidad en un software determinado\cite{CarlosM2009}.

\bigskip En Bogotá,  la Universidad Antonio Nariño, publicó el artículo “Robot Socialmente Asistencial y de Interacción Multimodal y Autónoma”, en su revista de ingeniería INGE@UAN en el 2014. Este artículo presenta los métodos y las técnicas utilizadas para crear un robot de interacción multimodal, permitiéndole al robot interactuar con múltiples usuarios a la vez. El prototipo experimental creado es capaz de interactuar de manera natural y autónoma, presentando una taxonomía experimental que cubre todos los aspectos que describen la taxonomía de un robot social como son: un cuerpo, diálogos, personalidad, aprendizaje social y comportamiento social \cite{PALEX2014},\cite{AMB2014}.

\bigskip Para generar la interacción de diálogos por voz del robot utilizaron un software llamado Loquendo, el cual es un software que además de permitir sintetizar, elegir la frecuencia y el tono de voz, permite el reconocimiento de palabras, la cuales una vez reconocidas son enviadas a un Agente Bont a diálogos AIML (Artificial Intelligence Markup Language – Inteligencia artificial de lenguaje marcado) que acceden a una base de datos AIML donde se encuentra almacenado todo el conocimiento y respuestas que el robot utiliza para mantener una conversación coherente con el usuario.

\bigskip En conclusión, el desarrollo de este robot benefició el facilitamiento de tareas comunes para ambientes no determinísticos, donde un grupo de personas interactúan y tienen la necesidad de un apoyo asistencial de manera que el robot sirvió para esta tarea asistencial, como es el caso de un salón de clases de niños de primaria.

\bigskip A si mismo, en la Pontificia Universidad Javeriana en el 2015, fue llevada a cabo por Luz Evelyn Fernández Loboguerrero como memoria de trabajo de grado “CIS1510IN02 RoboAct: Control de acciones para un actor robótico”,  describe el desarrollo de un Controlador de Acciones para un robot de teatro robótico,  que no solamente maneje la comunicación verbal a través de un guión sino que fuera capaz de transmitir al público expresiones no verbales como las expresiones faciales, aquellos gestos que se realizan con el rostro como lo son las emociones y las expresiones corporales y gestos que el ser humano realiza usando el cuerpo y postura. \cite{Luz2015}.

\bigskip El desarrollo de este controlador se basó en dos fases: la primera fase tomar las emociones definidas en un gestor emocional llamado Emotibot, en el que se definieron cada una de las entradas requeridas por el gestor y posteriormente el diseño del controlador que pudiera manejar el lenguaje corporal humano. Además se llevaron a cabo el uso de herramientas como Alderan Robotics y ROS para el modelamiento del robot.

\bigskip \textbf{A nivel local}

\bigskip A nivel local, se realizó una investigación profunda en los Sistemas de Biblioteca de las universidades locales como Universidad Popular del cesar, Universidad de Santander, Fundación Universitaria de Área Andina y Servicio Nacional de Aprendizaje SENA COMM, donde se evidenció que no existe material referente ni en tesis, ni artículos o trabajos relacionados con el tema propuesto.

\subsection{PLANTEAMIENTO DEL PROBLEMA}

\bigskip Los avances tecnólogicos han permitido desarrollar modelos de diálogos computacionales que facilitan interacción humano-robot, siendo éste un campo de investigación amplio dentro del ámbito de la inteligencia artificial. Actualmente, no existe un sistema totalmente eficiente que permita plantear la interacción humano-robot, similar a como se desarrolla entre humanos, pero algunos modelos tratan de hacer lo mas parecido posible la interacción entre un humano y un robot.


%viene el diagnostico
\bigskip El presente proyecto aborda el estudio y desarrollo de un sistema que posibilite la interacción entre un humano y un robot de la manera mas natural posible. Para lograr ese objetivo, será necesario implementar una metodología de investigación que permita el desarrollo e integración de diversos campos de la inteligencia artificial, tales como: investigación y construccion, dando la debida importancia a la interacción entre humano y robot.

% a continuación se describe como se aplica el razonamiento basado en casos a la robótica

\bigskip El razonamiento basado en caso (RBC) es un proceso que permite solucionar nuevos problemas teniendo como base soluciones de problemas anteriores. Esta técnica permite llegar a soluciones de una forma muy similar a como lo hacen los seres humano. Por lo tanto, cuando una persona se enfrenta a un nuevo problema, empieza buscando en sus experiencias anteriores todos los acontecimientos que tengan similitud a la que se enfrenta, permitiendo obtener una nueva solución.

\bigskip Un nuevo problema se compara con los casos que son almacenados previamente en la base de casos y se recuperan uno o varios casos. Posteriormente se utiliza y  evalúa una solución, sugerida por los casos que han  sido seleccionados con anterioridad, para ver si se aplica al problema actual.

\bigskip ejemplo: Un mecánico de automóviles 
que repara un motor porque recordó que otro auto presentaba los mismos síntomas está usando razonamiento basado en casos. Un abogado que apela a precedentes legales para defender alguna causa está usando razonamiento basado en casos. El Razonamiento basado en casos es una manera de razonar haciendo  analogías. Se ha argumentado que el razonamiento basado en casos no sólo es un método poderoso para el razonamiento de computadoras, sino que es usado por las personas para solucionar problemas cotidianos. Más radicalmente se ha sostenido que todo razonamiento es basado en casos porque está basado en la experiencia previa \cite{Martha2000}.


%lo que planteariamos
%\bigskip ¿De que manera el uso de razonamiento basado en casos, permitirá el desarrollo de la interración humano-robot posibilitando un diálogo humanamente similar?

\bigskip ¿De qué manera desarrollar un sistema de razonamiento basado en casos, permitiría establecer la interacción humano-robot logrando una comunicación similiar entre humanos?

\subsection{IMPACTO DEL PROBLEMA}

\bigskip \textbf{Impacto tecnológico}: El impacto se encuentra en la capacitación de los investigadores, semilleros y grupos orientados a la innovación tecnológica hacia un nuevo campo de la inteligencia artificial como lo es la interacción social de los robots con los humanos, que buscan participar en la investigación y creación de estos sistemas robóticos.

\bigskip \textbf{Impacto social}: el resultado de esta investigación impactaría socialmente debido a que es un tema muy poco conocido a nivel local, por tanto motivaría a las personas a investigar y conocer los nuevos avances tecnológicos que se viene trabajando. Adicional a ello, los avances tecnológicos en esta materia generarían un desarrollo cultural permitiendo visionar nuevas propuestas para soluciones a problemáticas más complejas.

\bigskip \textbf{Impacto económico}: económicamente, esta investigación es beneficiosa para la comunidad debido a que permite conocer avances tecnológicos ayudando al desarrollo e innovación, lo cual será muy atractivo para muchas empresas locales y nacionales, quienes se interesarán por el aporte a generación de ideas que ofrezcan soluciones económicamente viables.

\subsection{ANALISIS DE PARTICIPACIÓN}

\bigskip \textbf{Beneficiarios}: Grupo de investigación GISICO, investigadores y estudiantes interesados en abrirse a conocer e investigar un nuevo campo de la rama de estudio de la Inteligencia Artificial.

\bigskip \textbf{Aliados}: Investigadores, semilleros y cualquier interesado en apoyar el desarrollo de esta investigación para futuras aportaciones al estudio de tema relacionado.

\bigskip \textbf{Opositores}: Entidades, grupos que vayan en contra del desarrollo de esta investigación.

\subsection{OBJETIVOS DEL PROYECTO}
\begin{itemize}
    \item Objetivo General:
    \begin{itemize}
         \item Desarrollar un SISTEMA DE DIÁLOGO HUMANO-ROBOT UTILIZANDO RAZONAMIENTO BASADO EN CASOS
    \end{itemize}
    \item Objetivos Específicos:
    \begin{itemize}
    	 \item Analizar los diferentes metodos de razonamiento basado en casos, para la aplicabilidad del prototipo del sistema a desarrollar.
         \item Diseñar los algoritmo para un sistema de diálogo humano-robot utilizando razonamiento basado en casos seleccionado.
         \item Someter a prueba el prototipo funcional estable diseñado la sede de laboratorio del grupo de investigacion GISICO de la universidad popular del cesar.
         \item Desarrollar un prototipo funcional estable del sistema de diálogo humano-robot utilizando razonamiento basado en casos.
    \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{JUSTIFICACIÓN DEL PROYECTO}

\bigskip La importacia para la tendencia tecnológia en el uso de la inteligencia artificia, los sistemas de diálogo entre una máquina y un humano para los negocios en la actualidad se inscribe en la necesidad de reforzar los conocimientos teóricos-practicos, lo cuales se consideran de vital importancia para establecer y aplicar comunicación sin problema entre ellos, el conocimiento.

\bigskip Por lo tanto, este proyecto se justifica en lo teórico porque proporciona un contraste de teorías de autores que proveen en manifiesto la importancia del estudio, además, generando desde los resultados para un sistema de dialogo humano-robot.

\bigskip Por otro lado,desde el punto de vista práctico se justifica porque en la actualidad se aplica este tipo de sistema de dialogo en muchos campos que abarcan la inteligencia artificial, en la actualidad se plantean muchos prototipos basados en domoticas, ayuda  a discapasitados mediante la voz y guias en lugares como centro comerciales y infraestructuras grandes.

\bigskip Con base a lo antes expuesto, desde el punto de vista práctico, se justifica por los sistemas de diálogo humano-robot y por consiguiente las aplicaciones desarrolladas para uso en el que esa tecnologia se aplique a través de un enfoque sistemático
y legal.

\bigskip Cabe destacar, que convertir los sistemas de diálogo entre un humano y un robot sera una herramienta fundamental para las empresas que trabajen sistemas o infraestructuras grandes propuestas.

\bigskip Por último, el proyecto se justifica desde lo metodológico porque se construirá un instrumento único para ayudar a identificar las necesidades que requieran de la existencia de un desarrollo estructurado del sistema de dialogo humano-robot . Además, se utilizarán técnicas y métodos que permitiran observar el nivel cientifico que se derivan de los resultados del mismo.

\pagebreak \subsection{Cronograma}

\begin{figure}[!ht]
  \centering
  \includegraphics[width=10cm]{images/cronograma.png}
  \caption{Desarrollo del proyecto mediante un cronograma de actividades}
  \label{fig:}
\end{figure} 
%\bibliography{bibliografias.bib}{}
%\bibliographystyle{plain}
\bibliography{bibliografias}
\bibliographystyle{unsrt}
\addcontentsline{toc}{chapter}{ Referencias Bibliografía}





\end{document}